% !TeX spellcheck = es_ES

%----------------------------------------------------------------------------------------



\part{Capítulo tres}
\graphicspath{ {3_Capitulo/img/ejemplos/} {img/ch3/}, {W_Varios/2_Portada_capitulos} }

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	CHAPTER 3
%----------------------------------------------------------------------------------------

\chapterimage{3_Capitulo/img/portada/ima2} % Chapter heading image
\chapter{Aplicaciones de interés compuesto}

\section{Mapa Mental}
\begin{center}
 \includegraphics[height = 5.6 cm]{3_Capitulo/img/explicacion/"Mapa Mental 3.pdf"}\\
\end{center}
\newpage
\section{Fórmulas del capítulo}
\begin{spacing}{1.5}
 \begin{center}
  \begin{tabular}{ |p{6cm}|p{7cm}| p{2cm}|}
   \hline
   \rowcolor{orange!50}
   \begin{center}\textbf{Fórmula} \end{center}             & \begin{center} \textbf{Nombre}\end{center} & \begin{center} \textbf{Excel} \end{center} \\ \hline
   $i =i_{1} + i_{2} + (i_{1})(  i_{2})$ & Tasas de referencia       & -                         \\ \hline
   $ i = \frac{i-i_{f}}{1+i_{f}} $       & Tasa de interés real      & -                         \\ \hline
  \end{tabular}
 \end{center}
\end{spacing}

\section{Depósito a término fijo}

Un intermediario financiero debe conseguir dinero del público con una tasa de interés que incentive a los inversionistas, esta tasa es llamada tasa de captación, para prestar este dinero con una tasa más alta llamada tasa de colocación.

\subsection{Certificado de depósito a término}
Es el certificado que se recibe por depósitos de sumas de dinero. Los plazos más usados son 30, 60, 90, 180 y 360 días. Pueden emitirlos las entidades financieras. La tasa de interés por su depósito está determinada por el monto, el plazo y las condiciones existentes en el mercado al momento de su constitución. Son nominativos y no se pueden redimir antes de su vencimiento.\\



%%%%%%%%%% NO OLVIDAR COLOCAR ESTE COMENTARIO CON EL NUMERO DE EJERCICIO %%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%% EJERCICIO 1 %%%%%%
\input{3_Capitulo/ejemplos/1/1}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%FIN EJERCICIO 1 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\subsection{Inflación ($i_f$)}
Mide el crecimiento del nivel general de precios de la economía. La inflación es calculada mensualmente por el DANE sobre los precios de una canasta básica de bienes y servicios de consumo para familias de ingresos medios y bajos. Con base en estos precios se calcula un índice denominado Índice de Precios al Consumidor (IPC). La inflación corresponde a la variación periódica de ese índice.\\
La inflación y la deflación son fenómenos internos de un país, la devaluación es externa.

\subsection{Índice}
Mide las variaciones de un fenómeno económico o de otro orden referido a un valor que se toma como base en un momento dado. Relación de precios, de cantidades, de valores entre dos períodos dados.

\subsection{Índice de precios al consumidor (IPC)}
Variación que entre un mes y otro presentan los precios de bienes y servicios de consumo final correspondientes a una canasta típica.

\subsection{Tasa promedio de captaciones Básica de Superfinanciera (TBS)}
Es la tasa promedio de captación a través de CDT y CDAT de las entidades financieras, calculada diariamente por la Superintendencia Financiera para diferentes plazos.

\section{Devaluación (idev)}
La pérdida de valor de una moneda frente a otra moneda se denomina devaluación (pagar  1{.}500 COP por un dólar,  2{.}000 COP un año después). En este caso la devaluación del año es igual a la variación de precio sobre el precio inicial, esto es: \\

devaluación = $\frac{ 2{.}000 \ COP - 1{.}500 \ COP}{ 1{.}500 \ COP} = 0,333333 $ = 33,33\% pav \\

La revaluación significa que habrá que pagar menos pesos por el mismo dólar (pagar  COP 1{.}500 por un dólar,  COP 1{.}200 un año después) entonces la revaluación será variación de precio sobre el precio inicial así: \\

revaluación = $\frac{ 1{.}200 \ COP - 1{.}500 \ COP}{ 1{.}500 \ COP} = -0,2$ = -20\% pav \\

\subsection{LIBOR (London Interbank Offer Rate)}
Tasa de interés anual para los préstamos interbancarios de primera clase en Londres y Europa.
\\
\\
%%%%%%%%%% NO OLVIDAR COLOCAR ESTE COMENTARIO CON EL NUMERO DE EJERCICIO %%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%% EJERCICIO 2 %%%%%%
\input{3_Capitulo/ejemplos/2/2}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%FIN EJERCICIO 2 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\section{Tasas combinadas}

Cuando se combina una tasa $i_{1}$ con una tasa $i_{2}$, con el objetivo de facilitar los cálculos se puede utilizar la tasa combinada "i". Para este fin se usa la siguiente fórmula:\\
\centerline{$ i = i_{1} +i_{2} + (i_{1})( i_{2})$ \hspace{15pt}\textit{ Tasas combinadas}\\}
\textbf{Nota:} Se utiliza únicamente para el cálculo de tasas de interés anuales, por ejemplo, para calcular la tasa equivalente entre dos tasas efectivas.\\


%%%%%%%%%% NO OLVIDAR COLOCAR ESTE COMENTARIO CON EL NUMERO DE EJERCICIO %%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%% EJERCICIO 3 %%%%%%
\input{3_Capitulo/ejemplos/3/3}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%FIN EJERCICIO 3 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



\section{Tasa real}
Para un proyecto de inversión se tiene en cuenta que la inflación afecta la rentabilidad real del proyecto y que siempre se desea obtener una rentabilidad superior a la tasa de oportunidad. Para calcular la rentabilidad real se hace uso de la fórmula asumiendo que la inflación "$i_{1} = i_ {f} $", que la rentabilidad "$i_{2} = i_ {R} $" y que la rentabilidad que en total paga es "i", por tanto se tiene y despejando "$i_{R}$" de:
\begin{align*}
 i= i_{f} + i_{R} + i_{f} i_{R}\hspace{35pt}\textit{ Tasa Combinada}
\end{align*}
\begin{align*}
 i_{R} = \frac{i-i_{f}}{1+i_{f}}\hspace{35pt}\textit{ Tasa de interés real}
\end{align*}



%%%%%%%%%% NO OLVIDAR COLOCAR ESTE COMENTARIO CON EL NUMERO DE EJERCICIO %%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%% EJERCICIO 4 %%%%%%
\input{3_Capitulo/ejemplos/4/4}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%FIN EJERCICIO 4 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



\section{Tasas combinadas}
Hay muchos créditos atados a una tasa principal, por ejemplo a la inflación más unos puntos adicionales, estos puntos adicionales se denomina el spread, suponiendo que la inflación fuera del 10\% efectivo anual y que el spread sea de 5 puntos, entonces la tasa a la cual se cancelará el crédito se puede calcular aplicando la fórmula de las tasas combinadas: \\

$i= 0,1 pav + 0,05 pav + 0,1 x 0,05 = 0,155 pav \equiv 15,5\% pav  \rightarrow  j = 15,5\% pav x1 pav = 15,5\%naav \equiv 15,5 \%naav$ \\

Cuando la tasa principal viene dada en forma efectivo anual para agregarle el spread se usa la fórmula de combinación de tasas, pero si el spread se le adiciona a una tasa nominal entonces el spread simplemente se suma a la tasa principal, por ejemplo: \\

Si un préstamo para vivienda se otorga a la tasa de los depósitos a término fijo-DTF (tasa principal) más 8 puntos y suponiendo que la tasa de depósito a término fijo -DTF lo mismo que la sea del 17\% nominal anual trimestre anticipado, entonces la tasa del crédito será: \\

$i = i_{1} + i_{2}
 i = 17\%nata + 8\%nata = 25\% nata$\\\\ Las tasas equivalente nominales se suma en igual período y modalidad, en tasas efectivas anuales se aplica la equivalencia de tasas de referencia.Por equivalencia de tasas se concluye que es equivalente al 29,45\% efectivo anual.\\

\textbf{Observación:} Para créditos es costumbre que la tasa de depósito a término fijo -DTF lo mismo que la tasa de captación de las corporaciones-TCC se expresan en nominal anual trimestre anticipado y en tasa de captación de la tasa de depósito a término fijo -DTF y de la tasa de captación de las corporaciones-TCC se expresa en efectivo anual.\\



%%%%%%%%%% NO OLVIDAR COLOCAR ESTE COMENTARIO CON EL NUMERO DE EJERCICIO %%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%% EJERCICIO 5 %%%%%%
\input{3_Capitulo/ejemplos/5/5}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%FIN EJERCICIO 5 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%\textbf{Observación 1:} En Colombia el spread se da en puntos que son adicionales a la tasa principal, en Europa y Estados Unidos el spread se acostumbra a dar en puntos básicos. Un punto básico es igual al 0,01\% de forma que 400 puntos básicos corresponden a un spread de 4 puntos.\\
%
%\textbf{Observación 2:} A pesar de que la Libor es una tasa efectiva, es costumbre que el spread simplemente se sume a la Libor sin hacer uso de la tasa combinada, La razón es que éstas tasas son muy pequeñas y la diferencia de resultados entre un método y otro es prácticamente nula.\\

%%%%%%%%%% NO OLVIDAR COLOCAR ESTE COMENTARIO CON EL NUMERO DE EJERCICIO %%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%% EJERCICIO 6 %%%%%%
\input{3_Capitulo/ejemplos/6/6}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%FIN EJERCICIO 6 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Aceptaciones bancarias y financieras}
\textbf{Aceptación bancaria:} \textit{https://www.superfinanciera.gov.co/publicacion/18837}\\
\textbf{Letra de Cambio:}
\textit{https://novicap.com/guia-financiera/letra-de-cambio/}\\
$ $\hspace{100pt}\textit{https://prezi.com/ewsfyuf6vepz/aceptaciones-bancarias/}
\\
\\
Se les llama aceptaciones bancarias a las letras de cambio que una entidad financiera que avala para garantizar el pago al vencimiento, cuando la entidad que lo avala es una entidad finaciera se denomina aceptación financiera.
Las aceptaciones en general son títulos valores que se expiden a la orden del fabricante o proveedor o proveedor, no son divisibles, no son gravables en el mercado primario.\\

%%%%%%%%%% NO OLVIDAR COLOCAR ESTE COMENTARIO CON EL NUMERO DE EJERCICIO %%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%% EJERCICIO 7 %%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%FIN EJERCICIO 7 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\input{3_Capitulo/ejemplos/7-1A/7-1A}
\input{3_Capitulo/ejemplos/7-1B/7-1B}
\input{3_Capitulo/ejemplos/7-1C/7-1C}
\input{3_Capitulo/ejemplos/7-2A/7-2A}
\input{3_Capitulo/ejemplos/7-2B/7-2B}
\input{3_Capitulo/ejemplos/7-2C/7-2C}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%EJERCICIO 8 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\input{3_Capitulo/ejemplos/8/8}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%FIN EJERCICIO 8 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\input{3_Capitulo/ejemplos/9/9}

\input{3_Capitulo/ejemplos/10/10}

\input{3_Capitulo/ejemplos/11/11}
%\textbf{Ejemplo 9}\\
%Supongamos que un inversionista desea adquirir la aceptación bancaria del ejemplo anterior, la cual figura con una tasa de registro del 30\% periódico 40 días vencido y con precio de registro $P_{R} =  COP 97,165$ pero él también sabe que para adquirirla deberá pagar una comisión a un corredor de bolsa lo cual hará variar el precio que él debe pagar y también la rentabilidad que él pueda obtener.\\
%
%Supongamos que la comisión que cobra un corredor por la compra es del 0,475\% periodo 40 días periodo vencido\\
%¿Cuál es el precio del inversionista?$ P_{c} =  COP ? $, que incluye la comisión del comisionista vendedor, el precio de registro y la comisión de bolsa del comprador. El punto de referencia es el precio de registro $P_{R}$.\\
%¿Cuál es la rentabilidad del inversionista? $i_{c} = ? \%$ periódica 40 días vencido, o $j =? nadv$
%
%\textbf{Solución}\\
%\begin{itemize}
%  \item a. Diagrama de flujo\\
%        \begin{center}
%          \includegraphics[height=6.0cm]{3_Capitulo/img/ejemplos/3_10}
%        \end{center}
%  \item b. Declaración de variables\\
%        $i_{c} = 30\% - 0,475\% = 29,525\% p 40dv\\
%          P_c =  COP ?$\\
%        $n= \frac{40}{365} p (40días) $\\
%        $P_{R}=?$\\
%  \item c.Declaración de formulas\\
%        \\
%        P = $F(1+i)^{n}$ \hspace{35pt}\textit{Valor presente}\\
%  \item d. Desarrollo matemático:\\
%        \\
%        $P_c =   COP 100(1+0,29525)^\frac{40}{365} =  COP 97,2047$ \hspace{35pt}\textit{Ecuación de valor} \\
%        $P_{R}$ =  COP 97,2047\% ( COP 5{.}000{.}000) =  COP 4{.}860,245\\
%        $P_c-P_{R}$ =  COP 4{.}860,235 -  COP 4{.}858,285 =  COP 1{.}950\\
%  \item e. Respuesta\\
%        \\
%        Precio del Inversionista =  COP  97,2047 y la rentabilidad inversionista fue de 29,52\% p(40dv) \\
%
%
%\end{itemize}
%\textbf{Observación:} En el mercado bursátil el precio del vendedor es diferente al precio del comprador debido a la comisión de los corredores de bolsa, pero en el mercado extrabursátil estos valores son iguales dado que no hay comisión.\\
%
%En el ejemplo anterior hemos mostrado el procedimiento de negociación en los mercados extra bursátil y bursátil, pero por simplicidad no hemos incluido el impuesto y la comisión que cobra el banco por la expedición de la aceptación bancaria. En el siguiente ejemplo incluiremos este factor.\\
%\textbf{Ejercicio 10}\\
%
%Supongamos que faltando 10 días para el vencimiento el inversionista del ejemplo anterior decide venderlo y para esta época se están negociando en Bolsa con una tasa del 28\% período 10 días vencido, por lo tanto la tasa de registro debe ser del 28\% período 10 días Vencido. \\
%Calcular: \\
%El precio de registro en bolsa. \\
%La retención en la fuente que debe reconocer al vendedor. \\
%La tasa del vendedor. \\
%El precio de vendedor. \\
%Valor de venta.  \\
%Tasa del comprador. \\
%Valor del comprador. \\
%\begin{itemize}
%  \item a.Diagrama de flujo:\\
%
%  \item b.Declaración de variables
%
%        F =  COP 100\\ i= 28\% p(10d)v  COP n= \frac{10}{365}$p(10d)v\\
%        Pr =  COP ?\\
%  \item d.Declaración de formulas:\
%
%        $P=F(1+i    )^{-n}$\hspace{35pt}\textit{Valor presente}\\
%
%  \item e. Desarrollo matemático
%
%        $P_{R}= COP 100 (1+0,28)^\frac{-10}{365}$ = 99,32595\% \hspace{35pt}\textit{Ecuación de valor}\\
%
%        En pesos el valor de registro será: 99,3595\% x  COP 5{.}000{.}000 =  COP 4{.}966,298\\
%        Por lo tanto, la retención en la fuente será RF = 0,07*( COP 5{.}000{.}000 -  COP 4{.}966,298) =  COP 2{.}359\\
%        Suponiendo que las comisiones de compra y venta sean c/u del 0,5\% en rentabilidad la tasa del vendedor viene a ser 28\% + 0,5\% = 28,5\% período 10 días vencido y el precio de venta será:
%        \begin{center}
%          $	P_{V} = 100(1+0,285)^\frac{-10}{365}$ = 99,3153\% equivalente a 99,3153\%(  COP 5{.}000{.}000) =  COP 4{.}965,765\\
%        \end{center}
%        Por lo tanto el vendedor además de recibir los  COP 4{.}965{.}765 también debe recibir lo correspondiente a la retención en la fuente ( COP 2,359), En consecuencia el vendedor recibirá:\\
%        \begin{center}
%          $P_{V}$ =  COP 4{.}966{.}830 +  COP 2{.}539 =  COP 4{.}969{.}189
%        \end{center}
%        Para el comprador se tiene:
%        \begin{center}
%          Tasa de compra ic = 28\% - 0,5\% = 27,5\% p10dv
%        \end{center}
%        Precio de compra:
%        \begin{center}
%          Pc = $100(1+0,275)^\frac{-10}{365}$ = 99,3366\% equivalente a 99,3366\% x  COP 5{.}000{.}000 =  COP 4{.}966{.}830
%        \end{center}
%        El total que debe pagar el comprador será el precio de compra más la parte de retención en la fuente que la Bolsa le devuelve al vendedor, esto es:
%        \begin{center}
%          Pc Neto= 	 COP 4{.}966{.}830 +  COP 2{.}359 =  COP 4{.}969{.}189
%        \end{center}
%  \item e. Respuesta\\
%        \textbf{Observación 1:} El primer inversionista pagó por retención en la fuente  COP 9{.}920 y le reintegraron  COP 2{.}359 esto significa que en total pagó:  COP 9{.}920- COP 2{.}359	=  COP 7{.}561 y el segundo inversionista pagó  COP 2{.}359\\
%        \textbf{Observación 2:} La constitución de aceptaciones no implica desembolsos de dinero en forma inmediata ni por parte de la entidad financiera ni por parte del comprador, salvo el IVA de la mercancía,  la comisión de intermediario financiero, lo demás es una obligación futura.\\
%        \textbf{Observación 3:} Si una aceptación no es cobrada al vencimiento, el emisor debe consignar el valor de esta en el Banco Agrario, sin embargo el emisor da un período de gracia antes de hacer la correspondiente consignación.
%\end{itemize}
%\medskip
%
%\textbf{Ejemplo 11}\\
%
%Una aceptación bancaria por  COP 80 millones con fecha de vencimiento el 17 de diciembre de 1999 es adquirida en 22 de julio de 1999 por un primer inversionista con una tasa del de 28\% período 28 días vencidos y es cedida a un segundo inversionista el 14 de octubre de 1999. Si el segundo inversionista desea ganarse el 32\% período días vencido utilice un año de 360 (año de 360 días) \\
%¿Cuál es la ganancia en pesos del primer inversionista? \\
%¿cuál es la rentabilidad periódica días vencido del primer inversionista? \\
%
%Si tomamos en cuenta que debemos usar un año de 360 días entonces los días que hay entre el 22 de julio y el 17 de diciembre son 145 que se calculan así: \\
%
%\begin{center}
%  \includegraphics[height=5.0cm]{3_Capitulo/img/ejemplos/3_12}
%\end{center}
%
%Los días que hay entre el 14 de octubre y el 17 de diciembre se calculan así:
%
%
%\begin{center}
%  \includegraphics[height=3.0cm]{3_Capitulo/img/ejemplos/3_13}
%\end{center}
%
%\textbf{Solución}\\
%\begin{itemize}
%  \item a. Diagrama de flujo\\
%        \begin{center}
%          \includegraphics[height=4.0cm]{3_Capitulo/img/ejemplos/3_14}
%        \end{center}
%  \item b. Declaración de variables\\
%        $i_{1} = 28\% pav$ \\
%        $n_{1} = \frac{145}{360}$ pav\\
%        $i_{2} = 32 \%$ pdv\\
%        $n_{2} =\frac{63}{360}$pdv\\
%        $n_{3} = 145$ días - 63 días = 82 pdv.\\
%
%        $P_{c2}-P_{c1} = ?$\\\\
%
%  \item c. Declaración de formulas\\
%
%        P = $F(1+i)^{-n}$ \hspace{35pt}\textit{Valor presente}\\
%
%  \item d. Desarrollo matemático\\
%        $Pc_1 =  COP 80{.}000{.}000(1+0,28)\frac{-145}{360}$ =  COP  72{.}428{.}283,64 $\simeq$  COP 72{.}428{.}284 \hspace{35pt}\textit{Ecuación de valor}\\
%        $Pc_2 =  COP 80{.}000{.}000(1+0,32)\frac{-63}{360}$ =  COP  76{.}206{.}067,12\\
%  \item e. Respuesta:\\
%        La ganancia del primer inversionista será:\\
%        \begin{center}
%          $Pc_2 - Pc_1 =  COP 76{.}206{.}067 -  COP 72{.}428{.}284 =  COP 3{.}777{.}783$\\
%        \end{center}
%\end{itemize}
%En este caso el tiempo se puede hallar calculando los días que hay entre el 22 de julio y el 14 de octubre usando el procedimiento anterior, o, también por diferencia de días entre el total que es 145 y los que hay entre la fecha de compra del segundo inversionista y a la fecha de vencimiento que vienen a ser 63 días, entonces esta diferencia viene a ser: 145 - 63 = 82
%\begin{center}
%   COP 76{.}206{.}067 = $ COP 72{.}428{.}284(1+i)\frac{82}{360}$
%\end{center}
%De donde se obtiene que i= 25,01\%\ período 82 días vencidos \\
%La rentabilidad del segundo inversionista obviamente es del 32\% periodo (63 días vencidos).
%\chapter{Modelos de Conteo}

%\section{Introducción}\index{Introducción}



%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PART
%----------------------------------------------------------------------------------------

%\part{Parte Dos}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	CHAPTER 3
%----------------------------------------------------------------------------------------

%\chapterimage{ima2} % Chapter heading image


%Anexos
%\chapter*{Anexos}
%\addcontentsline{toc}{chapter}{\textcolor{ocre}{Anexos}}




%----------------

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	BIBLIOGRAPHY
%----------------------------------------------------------------------------------------

%\chapter*{Bibliografía}
%\addcontentsline{toc}{chapter}{\textcolor{ocre}{Bibliografía}}
%\section*{Books}
%\addcontentsline{toc}{section}{Books}
%\printbibliography[heading=bibempty,type=book]

%\begin{itemize}
%\item


%\end{itemize}


%----------------------------------------------------------------------------------------
%	INDEX
%----------------------------------------------------------------------------------------

\phantomsection
\setlength{\columnsep}{0.75cm}
\printindex
